# Замыкание
<hr />

## Лексическое окружение

<blockquote>
Lexical Environment — это тип спецификации, используемый для разрешения имён идентификаторов при поиске конкретных переменных и функций на основе лексической структуры вложенности кода ECMAScript. Лексическая окружение (Lexical Environment) состоит из записи среды и, возможно, нулевой ссылки на внешнюю Лексическую среду.
</blockquote>

Мы можем представить себе лексическое окружение как некую структуру, которая хранит связь идентификаторов контекста с их значением. Это своего рода хранилище переменных, функций, классов, объявленных в области видимости данного контекста.

Технически ЛО представляет собой объект с двумя свойствами:

* запись окружения (именно тут хранятся все объявления);
* ссылка на ЛО порождающего контекста.

Через ссылку на контекст-родитель текущего контекста мы можем в случае необходимости получить ссылку на «контекст-дедушку» контекста-родителя и так далее до глобального контекста, ссылка на родитель которого будет `null`.
```js
// Глобальное лексическое окружение

const globalNumber = 1;

{
    const globalNumber = 2; // в контексте фигурных скобок свое лексическое окружение, поэтому ошибки не будет
    
    
    function someFunction(){
        const globalNumber = 3; // У функции тоже есть фигурные скобки, а значит и свой контекст выполнения и свое лексическое окружение
        console.log(globalNumber);
    }
    
    someFunction();
}

```

<hr />

## Замыкание

Все что вам нужно знать для понимания механизма замыкания:
<blockquote>
<b>Во время каждого вызова функции создается свое лексическое окружение!</b>
</blockquote>

Определения:  
[Wiki](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%97%D0%B0%D0%BC%D1%8B%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5_(%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5))  
[learn.javascript](https://learn.javascript.ru/closure)  
[MDN](https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/JavaScript/Closures)

<blockquote>
<b>Свободные переменные</b> — это переменные, которые не объявлены локально и не передаются в качестве параметра".
</blockquote>

```js

const maceCounter = (start, step) => {
    let x = start; // x - свободная переменная. Она объявлена только внутри функции, доступна только из ее ЛО и при этом не передаются никуда в качестве параметра;
    // P.S. Присваивать start в x не обязательно, это сделано для наглядности;
    
    return function(){
        return x+= step;
    }
}

const counterFrom5 = counterFabric(5, 1);
const counterFrom100 = counterFabric(100, 10);

```
## IIFE

В прошлом в JavaScript не было лексического окружения на уровне блоков кода.

Так что программистам пришлось что-то придумать. И то, что они сделали, называется «immediately-invoked function expressions» (аббревиатура IIFE), что означает функцию, запускаемую сразу после объявления.

```js

(function(){
    let x = 0;
    console.log(x);
})();

```

## Эмуляция частных (private) методов с помощью замыканий

Языки вроде Java позволяют нам объявлять частные (private) методы . Это значит, что они могут быть вызваны только методами того же класса, в котором объявлены.

JavaScript не имеет встроенной возможности сделать такое, но это можно эмулировать с помощью замыкания. Частные методы полезны не только тем, что ограничивают доступ к коду, это также мощное средство глобальной организации пространства имён, позволяющее не засорять публичный интерфейс вашего кода внутренними методами классов.

```js

const makeCounter = function() {
  let privateCounter = 0; // нет ни одного способа изменить privateCounter снаружи функции
  function changeBy(val) {
    privateCounter += val;
  }
  
  return {
    increment: function() {
      changeBy(1);
    },
    decrement: function() {
      changeBy(-1);
    },
    value: function() {
      return privateCounter;
    }
  }
};

const counter = makeCounter();

```

## Сумма с помощью замыканий
```js

function sum(a) {

  return function(b) {
    return a + b; // берёт "a" из внешнего лексического окружения
  };

}

console.log( sum(1)(2) ); // 3
console.log( sum(5)(-1) ); // 4

```
